\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{multienum}
\usepackage{geometry}
\geometry{
    left=1cm,right=1cm,top=2cm,bottom=2cm
}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}

\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{theorem}{Теорема}

\DeclareMathOperator{\sign}{sign}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks, citecolor=black, filecolor=black, linkcolor=black, urlcolor=black
}

\title{Высшая математика}
\author{Лисид Лаконский}
\date{March 2023}

\begin{document}
\raggedright

\maketitle

\tableofcontents
\pagebreak

\section{Высшая математика - 31.03.2023}

\subsection{Несобственные интегралы}

\subsubsection{Первый род}

$\int\limits_{-\infty}^{b} f(x) \diff x = \lim\limits_{a \to -\infty} \int\limits_{a}^{b} f(x) \diff x$

$\int\limits_{a}^{+\infty} f(x) \diff x = \lim\limits_{b \to +\infty} \int\limits_{a}^{b} f(x) \diff x$

$\int\limits_{-\infty}^{+\infty} f(x) \diff x = \lim\limits_{a \to -\infty} \int\limits_{a}^{0} f(x) \diff x + \lim\limits_{b \to +\infty} \int\limits_{0}^{b} f(x) \diff x$

\paragraph{Пример №1}

$\int\limits_{-\infty}^{+\infty} \frac{\diff x}{x^2 - 4x + 8} = \lim\limits_{a \to -\infty} \int\limits_{a}^{0} \frac{\diff x}{x^2 - 4x + 8} + \lim\limits_{b \to +\infty} \int\limits_{0}^{b} \frac{\diff x}{x^2 - 4x + 8}$

$\int \frac{\diff x}{x^2 - 4x + 8} = \int \frac{\diff x}{(x - 2)^2 + 2^2} = \frac{1}{2} \arctg \frac{x - 2}{2}$

$\frac{1}{2} \arctg \frac{x - 2}{2} \bigg|_{a}^{0} = \frac{1}{2} (\arctg (-1) - \arctg \frac{a - 2}{2}) = \frac{1}{2} (-\frac{\pi}{4}) - \frac{1}{2} \arctg \frac{a - 2}{2}$

$\lim\limits_{a \to -\infty} (-\frac{\pi}{8} - \frac{1}{2} \arctg (\infty)) + \lim\limits_{b \to +\infty} (\frac{1}{2} \arctg (\infty) - \frac{\pi}{8}) = -\frac{\pi}{8} + \frac{\pi}{2} + \frac{\pi}{2} + \frac{\pi}{8} = \pi$

\paragraph{Пример №2}

$\int\limits_{2}^{+\infty} \frac{\diff x}{x^2 + x - 2} = \lim\limits_{b \to +\infty} \int\limits_{2}^{b} \frac{\diff x}{x^2 + x - 2}$

$\int \frac{\diff x}{x^2 + x - 2} = \int \frac{\diff x}{(x + (\frac{1}{2})^2) - \frac{9}{4}} = \frac{1}{3} \ln | \frac{x - \frac{3}{2}}{x + \frac{3}{2}} |$

$
\lim\limits_{b \to +\infty} (\frac{1}{3} \ln | \frac{b - \frac{3}{2}}{b + \frac{3}{2}} | - \frac{1}{3} \ln | \frac{2 - \frac{3}{2}}{2 + \frac{3}{2}} |) = \lim\limits_{b \to +\infty} (\frac{1}{3} \ln | \frac{b - \frac{3}{2}}{b + \frac{3}{2}} | - \frac{1}{3} \ln \frac{1}{7}) = - \frac{1}{3} \ln \frac{1}{7}
$

\paragraph{Пример №3}

$\int\limits_{1}^{+\infty} \frac{\diff x}{x + x^3} = \lim\limits_{b \to +\infty} \int\limits_{1}^{b} \frac{\diff x}{x + x^3} = \dots$

$\int \frac{\diff x}{x (x^2 + 1)} = \int (\frac{A}{x} + \frac{B x + C}{x^2 + 1}) \diff x = \dots$

$A (x^2 + 1) + B x^2 + C x = A x^2 + A + Bx^2 + C x$

\begin{equation}
\begin{cases}
    A + B = 0 \\
    C = 0 \\
    A = 1
\end{cases} \Longleftrightarrow
\begin{cases}
    B = -1 \\
    A = 1 \\
    C = 0
\end{cases}
\end{equation}

$\dots = \int (\frac{1}{x} - \frac{1}{x^2 + 1}) \diff x = \int \frac{1}{x} \diff x - \int \frac{\diff x}{x^2 + 1} = \ln |x| - \arctg x$

$\dots = \lim\limits_{b \to +\infty} (\ln |x| - \arctg (x)) \bigg|_{1}^{b} = \lim\limits_{b \to +\infty} (\ln |b| - \arctg (b) + \frac{\pi}{4}) = \infty$ — расходящийся интеграл

\subsubsection{Второй род}

Пусть $f(x)$ непрерывна на полуинтервале $[a; b)$, в окрестности точки $b$ имеет разрыв второго рода и интегрируема на $[a; b - \epsilon]$ при $\forall \ \epsilon > 0$. Тогда интеграл $\int\limits_{a}^{b} f(x) \diff x$ не существует в обычном виде. Поэтому решаем через $\lim\limits_{\to 0 + 0} \int\limits_{a}^{b - \epsilon} f(x) \diff x$


$\int\limits_{a}^{b} f(x) \diff x = \lim\limits_{\epsilon \to 0 + 0} \int\limits_{a}^{b - \epsilon} f(x) \diff x$, $x = a$

$\int\limits_{a}^{b} f(x) \diff x = \lim\limits_{\delta \to 0 + 0} \int\limits_{a + \delta}^{b} f(x) \diff x$, $x = b$

$\int\limits_{a}^{b} f(x) \diff x = \int\limits_{a}^{c} f(x) \diff x + \int\limits_{c}^{b} f(x) \diff x$, $x = c$, $a < c < b$

\paragraph{Пример №1}

$\int\limits_{0}^{3} \frac{\diff x}{\sqrt[3]{x - 2}} = \int\limits_{0}^{2} \frac{\diff x}{\sqrt[3]{x + 2}} + \int\limits_{2}^{3} \frac{\diff x}{\sqrt[3]{x - 2}} = \lim\limits_{\epsilon \to 0 + 0} \int\limits_{0}^{2 - \epsilon} \frac{\diff (x - 2)}{\sqrt[3]{x - 2}} + \lim\limits_{\delta \to 0 + 0} \int\limits_{2 + \delta}^{3} \frac{d (x - 2)}{\sqrt[3]{x - 2}} = \dots$

$\int (x - 2)^{-\frac{1}{3}} \diff x = \frac{3 (x - 2)^{\frac{2}{3}}}{2} = \lim\limits_{e \to 0 + 0} (\frac{3}{2} (x - 2)^{\frac{2}{3}} \bigg|_{0}^{2 - \epsilon}) + \lim\limits_{\delta \to 0 + 0} (\frac{3}{2} (x - 2)^{\frac{2}{3}} \bigg|_{2 + \delta}^{3}) = \lim\limits_{\epsilon \to 0 + 0} (\frac{3}{2} \sqrt[3]{\epsilon^2} - \frac{3}{2} \sqrt[3]{4}) + \lim\limits_{\delta \to 0 + 0} (\frac{3}{2} - \frac{3}{2} \sqrt[3]{\delta^2}) = \frac{3}{2} (1 - \sqrt[3]{4})$

\paragraph{Пример №2}

$\int\limits_{2}^{3} \frac{x \diff x}{\sqrt[4]{x^2 - 4}} = \frac{1}{2} \int\limits_{2}^{3} \frac{\diff (x^2 - 4)}{\sqrt[4]{x^2 - 4}} = \frac{1}{2} \int\limits_{2}^{3} (x^2 - 4)^{-\frac{1}{4}} \diff (x^2 - 4) = \frac{1}{2} \lim\limits_{a \to 2 + 0} (\frac{4 (x^2 - 4)^{\frac{3}{4}}}{3}) \bigg|_{a}^{3} = \frac{1}{2} \lim\limits_{a \to 2 + 0} (\frac{4 * (5)^{\frac{3}{4}}}{3} - \frac{4 (a^2 - 4)^{\frac{3}{4}}}{3}) = \frac{2 * \sqrt[4]{5^3}}{3}$

\subsection{Приближенные вычисления}

$z = z (x_0; y_0) + \frac{\diff z}{\diff x} \bigg|_{x = x_0; y = y_0} * \Delta x + \frac{\diff z}{\diff y} \bigg|_{x = x_0; y = y_0} * \Delta y$

\paragraph{Пример №1}

$\sqrt{0.99^2 + 1.99^3}$

$z = \sqrt{x^2 + y^3}$, $(x_0; y_0) = (1, 2)$, $\Delta x = 0.99 - 1 = -0.01$, $\Delta y = 1.99 - 2 = 0.01$

$z(x_0, y_0) = z(1, 2) = 3$

$\frac{\diff z}{\diff x} \bigg|_{x = 1; y = 2} = \frac{1 * (2 x)}{2 \sqrt{x^2 + y^3}} \bigg|_{x = 1; y  = 2} = \frac{1}{3}$

$\frac{\diff z}{\diff y} \bigg|_{x = 1; y = 2} = \frac{1 * (3 y^2)}{2 \sqrt{x^2 + y^3}} \bigg|_{x = 1; y  = 2} = 2$

$z = z (x_0; y_0) + \frac{\diff z}{\diff x} \bigg|_{x = x_0; y = y_0} * \Delta x + \frac{\diff z}{\diff y} \bigg|_{x = x_0; y = y_0} * \Delta y = 3 + \frac{1}{3} * (-0.01) + 2 * (-0.01) = 3 - 0.0033(3) - 0.02 = 2.976(6)$


\end{document}